+++
title = '记录贴——“奇迹之轨迹”2024中国巡演上海站'
date = 2024-04-02T19:45:58+08:00
draft = false
featured_image = ""
post_content_classes = "BlinkMacSystemFont bg-near-white"
+++



此贴记录Falcom jdk Band LIVE ASIA TOUR 2024奇迹之轨迹V-上海站DAY1的观看体验。

jdk Band是日本游戏厂家Falcom的LIVE御用乐队，距今已有超过30年的历史，高梨康治（创作过《火影忍者》等动画的曲目）就曾经是其中的一员，其间经过多次重组；2015年成员大换血，主唱更换为佐坂慧，也就是本次LIVE的主唱。

{{< image src="/img/jrqz/32f4e447d7bd69821abc01df7bf388f.jpg" caption="“奇迹之轨迹2024”海报" width="75%">}}

Falcom（又称法老控）距今有40多年的历史，其创作游戏早于《塞尔达》《最终幻想》等许多如今耳熟能详的日式游戏ip，堪称jrpg（日式角色扮演游戏）的鼻祖，如今还在推出《伊苏》《轨迹》等游戏作品。然而，法老控的人员规模在40年来几乎未有增长，现在也仅为60人左右，这也导致其游戏的技术表现长期落后时代，其游戏的知名度也比较小众。尽管如此，作为如今唯一的超长线叙事游戏系列，以《空之轨迹》为代表的《轨迹》系列游戏在一众法社玩家心中拥有极高地位。

与之相对的是，法老控的音乐在我接触2004年发售的《空之轨迹FC》到2023年发售的《伊苏10》持续展现出很高的水准。然而，负责法老控游戏音乐制作的是Sound team jdk团队，与负责LIVE的jdk Band并不相同。jdk Band在现场如何演绎游戏中新老玩家耳熟能详的音乐，又是如何把控音乐之外的场地因素，令人好奇与期待。

## 入场

上海有一共有两场，连续两天，每场有vip票，二楼坐票和普通票。我在开票第三天购买的DAY 1的普通票，vip票当天售罄。晚上七点半入场，我差不多七点二十到的时候队伍已经排了差不多两百米，大概八点才进入场地；vip和二楼坐席可以优先入场。实际上有很多法老控粉丝大白天甚至中午就来排队买周边和线下团建了。

{{< image src="/img/jrqz/tattle/1e2ab50d0940b422bf0fd738cab5e00.jpg" caption="群友的图" >}}

{{< image src="/img/jrqz/tattle/IMG_20240405_194751.jpg" caption="入场，海报上的角色是最新作《伊苏10》的亚特鲁和卡嘉" >}}

本场的票全部售罄，而当天我看到上海之外的场地vip和普票居然都还有余量，只能说不愧是上海（不过写到这里的时候广州场的vip票也已售罄）。场地比我想象的要小，观众站的也比较密集，可能是为了现场的气氛。遗憾的是没有准备荧光棒，现场观众应该很多都不是第一次来了，大部分都有准备。观众基本都是二三十岁的年轻人，没有特别小的，值得一提的是我左边看到一名中年观众，不禁想起2004年首发《空之轨迹》的玩家，如今也已迈入不惑之年了吧。

## 现场

正式开始前会有预热音乐，勉强能听出来一些《伊苏10》的旋律。接着乐队成员开始入场并和观众有一些简单的互动，调动观众的情绪。

### 碧き願い

演出正式开始，开局非常惊喜和炸裂，是《碧之轨迹 Evolution》的op《碧绿心愿》。

这首歌曲整体基调非常激昂，非常贴合紧衔《零之轨迹》的《碧之轨迹》中相对普通的主角团跨越“障壁”的故事。值得一提的是，原唱正是现场的主唱佐坂慧，演唱还原度很高，再加上大屏幕播放的op，观众反应很热情。

{{< image src="/img/jrqz/tattle/IMG_20240405_201118.jpg" caption="《碧绿心愿》现场" >}}

回想起来《碧之轨迹》为系列3d化前的最后一作，也是轨迹十周年的纪念作，放在开幕可能也是为了尽可能照顾到新老观众。

### 明日への鼓動

紧接着是《闪之轨迹1》op《向往明日的悸动》，3d化的轨迹开篇一改零碧轨迹相对压抑的基调，不管是闪一本体还是op都透露着非常积极的氛围。作为许多新生代玩家的入坑作，闪一的op还是有很高的辨识度的，现场观众互动的频率也很高。

接下来主唱佐坂慧致辞，遗憾的是日语大部分听不懂，现场观众大概一小半可以积极地回应。

### Inevitable Struggle

零碧轨迹再加一分。虽然堪称零碧最燃的战斗曲我绝对有印象，但一开始听到时候当成闪轨的了（可能是刚演奏完闪一op，再加上当时我也正在跑闪一）。事后回过头来听一下子又想起了碧轨中的种种场景，马上加到歌单了。

### TO BE FREE

法老控最新作《伊苏10》第一章的原野bgm，一下就听出来了，而且也是我游玩《伊苏10》比较有印象的曲子，只不过现场观众互动比较冷淡。看来纯音乐的辨识度还是低了些，而且观众应该也是老登居多。

{{< image src="/img/jrqz/tattle/IMG_20240405_201156.jpg" caption="明明是c位但是被轨迹包围的红毛" >}}

下一首也是伊苏10，开头主界面音乐，然后转为战斗曲串烧，只是有些印象但是想不起来是哪些场景的了。

后面两三首都是没玩过的，也没听出来。值得一提的是有一首《东京迷城》的op，事后知道佐坂慧出道就和东迷息息相关，而作为闪2和闪3中间的过渡型作品，游戏本身风评也不错，不知道以后有没有机会玩一玩。

之后是观众互动，乐队成员致辞。

### Sophisticated Fight

这个就是完全属于老东西的音乐了，《空之轨迹FC》初始战斗曲，玩过的玩家绝对不可能没印象，观众的反应我的感觉是还算强烈（不过事后看一些大up的vlog好像听出来的人不多）。音乐原版的主旋律由多种乐器组合，包括单簧管、电子琴、长号等， 在空之轨迹时期的老Sound tem jdk风格中很有代表性，游玩空轨FC进入战斗的时候听到这个bgm的感受夹杂着阳光、好奇、充满干劲的情绪。

令我惊艳的是现场演出的主旋律由一名乐队成员使用萨克斯吹奏，令积极的情绪更上一层楼。更惊喜的是后来音乐切换到了《空之轨迹FC》的血量危机音乐，舞台的打光也一下子编程了充满危机感的红色。最后音乐切换到战斗胜利的经典音乐，灯光也转为胜利的蓝色，就好像真的回到空轨时代打了一场战斗一样，让我一个前不久通关空轨的伪老玩家心满意足。

### Overdosing Heavenly Bliss

《空之轨迹3rd》凯文觉醒曲，当时只能从前奏听出来好像是3rd的音乐。3rd不论是风评还是质量都很不错，只是主角在后续出场极少（也衍生出许多轨迹玩家津津乐道的梗），现场反应也比较一般。

### 空を見上げて

《空之轨迹3rd》ed《仰望天空》，一转攻势的一集，也是我心目中的本场最佳。

{{< image src="/img/jrqz/tattle/kevin-ries-sun-1080p.jpg" caption="空之轨迹3rd" >}}

《仰望天空》整体旋律很柔和，也带一些煽情，标示着神父和吃货的故事告一段落，也是整个利贝尔王国篇，《轨迹》系列第一章节《空之轨迹》三部曲的结束，ed中封印影之国的立方体逐渐暗淡的画面可能令很多观众都记忆尤新。尤其是，这段旋律藏在了《空之轨迹SC》的同名原野曲中，玩家即使是第一次听到也会有着熟悉感。

旋律刚响起的时候我周围很多观众（好像也包括我）直接叫出来了，我后面有个哥们基本是全程跟唱的。全程除了佐坂慧献唱，只有钢琴手和小提琴手两个人伴奏，氛围极其空灵婉转又带有一丝忧伤。虽然原版歌手是离开jdk的小寺可南子，但是佐坂慧的现场版在我体验中完全不输原版。

后面几首都是轨迹最新作《黎之轨迹》的，可惜还没玩到

### 銀の意志 金の翼

《空之轨迹SC》op《银之意志 金之翼》。应该是轨迹系列热度最高的燃曲了，多少玩家通关《空之轨迹FC》之后立刻启动了《空之轨迹SC》，然后序章之后被这个op惊艳到。虽然是sc的op，但是其主要旋律在FC的boss站中就有登场，所以玩到的时候大概会有些说不上来的熟悉感。

 意外的是现场反应好像没有之前的《仰望天空》来得高（虽然事后看有up的vlog里面有人听到直接疯了），不过我听了很多遍原版，觉得这个现场版反而有些平淡。

### 星の在り処

《空之轨迹FC》ed《星之所在》，轨迹系列最出圈的作品（之一），也是jdk LIVE的经典环节，很可能也是许多观众包括我最期待的。只能说不愧是最经典的歌曲，现场观众一致地把荧光棒切成蓝色，跟着旋律左右摇摆，一起合唱。

{{< image src="/img/jrqz/tattle/wp4-1920x1200.jpg" caption="空之轨迹，但是美版" >}}

虽然刷到过jdk LIVE合唱《星之所在》的视频，但是现场的氛围还是超乎我的期待，也印证了不过时的才称得上经典。佐坂慧领唱，观众合唱，偶尔夹杂着一些啜泣声和尖叫声，能带来这些的只有最经典的《空之轨迹》。

之后是创之轨迹op，可惜没玩到

### Go fight

泡面番法老控学园的op，事后才知道是每场jdk LIVE的难忘今宵。大概就是主唱领衔，观众跟着节奏喊go fight，反响非常热烈，连我这样新入坑的路人也跟着节奏挥拳呐喊，作为演出的收尾气氛很热闹。

## End

演出结束，主办方表示可以排队登记寄送周边，vip观众可以之后与乐队成员合影留念，因为比较晚了我就地铁返回了。LIVE的整体体验还是很不错的，虽然听说白天因为周边备货不足主办方和一些粉丝有些冲突，但是乐队演出很卖力，可以说不负观众和粉丝的期待。后面一周上海、广州、成都、北京还各有一场，感觉也比较辛苦。Sound team jdk优秀的音乐不少，很多都被分给了5场演出之一，比如本次的《碧绿心愿》。稍微遗憾的是没听到《空之轨迹SC》ed《I swear》，《零之轨迹》op《Way of life》，《伊苏8》主题曲《永远的旅人》等一些我比较期待的歌曲，不过总体还是非常满意。

{{< image src="/img/jrqz/tattle/f3d6c243f264e5ab79a84a770f5e4ed.jpg" caption="本场歌单，来自群友" >}}

最后放一下中途忍不住录的现场版《星之所在》，因为主办方不允许录像可能活不了多久

{{< bilibili BV1JJ4m157Mu >}}
